+++
title = "使用脚本创建流水线"
description = "使用自定义的 Jenkinsfile 创建流水线。"
weight = 1
+++

Jenkins 流水线的定义是写在 Jenkinsfile 的文本文件中，这个文件可以提交到项目的代码仓库，将 CI/CD 流水线作为应用程序的一部分进行版本控制，并像任何其他代码一样进行审查。 
 
使用自定义的 Jenkinsfile 创建流水线。主要包括以下三个环节:

1. **基本信息**：配置流水线的基本信息。

2. **Jenkinsfile**：配置构建流水线使用的 Jenkinsfile。支持以下两种配置 Jenkinsfile 的方式。
	
	* 选择代码仓库中托管的 Jenkinsfile。
	
	* 直接在页面上编写 Jenkinsfile。

3. **触发器**：配置触发流水线的方式。

**操作步骤**
		
1. 登录 DevOps 平台，进入业务视图后，在项目列表页面，单击一个 ***项目名称***，再单击 **持续交付** > **流水线** > **创建流水线**。
		
2. ​在 **创建流水线** 窗口，单击 **脚本创建**。
		
3. 在 **基本信息** 步骤，配置流水线的基本信息：
		
	* 在 **名称** 框中，输入 Jenkins 流水线的名称。  
	名称支持小写英文字母、数字 0 ~ 9、中横线。字符数大于等于 1 个，小于等于 36 个。不支持以中横线或数字开头且不支持以中横线为结尾。

	* (非必填) 在 **显示名称** 框中，输入 Jenkins 流水线的显示名称，支持中文字符。如未输入，默认显示为空。
		
	* 在 **Jenkins 实例** 框中，选择一个已创建的 Jenkins 实例。
				
	* **Jenkinsfile 位置** ：选择获取 Jenkinsfile 文件的方式，支持 **代码仓库** 和 **页面编写**。
		
	* **执行方式**：选择流水线的执行方式，支持 **依次执行** 和 **并发执行**：
		
		* **依次执行**：流水线被触发后，在没有结束执行前，如果再次触发，后一次触发的流水线会变成等待状态。
		
		* **并发执行**：流水线被触发后，在没有结束执行前，如果再次触发，两次触发的流水线会同时执行。

	* （Alpha）**禁用流水线** ：选择是否打开禁用流水线开关，默认关闭。若开启，此流水线不可以被触发。

		**提示**：流水线正在执行时，若更新执行中的流水线并打开禁用流水线开关，运行中的流水线会正常执行，执行结束后禁用流水线功能生效。
		
	配置完成后，单击 **下一步**。
			
4. 在 **Jenkinsfile** 步骤，根据您选择的 **Jenkinsfile 位置** 选项来配置 Jenkinsfile。

	* 选择 **页面编写** 选项的 **Jenkinsfile** 步骤如下：
	
		* 在 **Jenkinsfile (读写)** 区域，编写 Jenkinsfile，同时允许以下操作：
				
			* 单击 **导入**，选择已有的 YAML 文件内容作为编辑内容。
		
			* 单击 **日间** 或 **夜间** 模式，屏幕会自动调节成对应的查看模式。
					
			* 单击 **全屏**，全屏查看；单击 **退出全屏**，退出全屏模式。
					
			* 单击 **查看脚本样例**，在 **脚本样例** 窗口中，查看 Jenkinsfile 样例。
					
			* 单击 ***流水线语法***，参考 Jenkins 官方文档中的语法说明。
				
	* 选择 **代码仓库** 选项的 **Jenkinsfile** 步骤如下：	
		* 在 **代码仓库** 框中，配置代码仓库，支持 Git 和 SVN 类型。单击 **选择** 后，在 **代码仓库** 窗口，选择是否使用已绑定的代码仓库或输入一个未绑定的代码仓库，选择并填写以下参数后，单击 **确定**。
			
			* 使用已绑定的代码仓库：单击 **选择**，在 **代码仓库** 框中，选择一个项目已绑定的代码仓库。
					
			* 使用未绑定的代码仓库：
			
				* 单击 **输入**，选择 Git 或 SVN 仓库类型后，在 **代码仓库地址** 框中，输入 Git 代码仓库地址，例如 `https://github.com/example/example.git`，或 SVN 代码仓库地址，例如 `http://svn-company.mycompany.cn/example`。
				
				* 在 **凭据** 框中，选择一个可用凭据或者单击 **添加凭据** 可创建一个新的凭据，在新窗口中配置凭据的参数。参考 [创建凭据]({{< relref "10usermanual/project/secret/createsecret.md" >}})。
				
		* 在 **代码分支** 框中，输入代码所在的分支或者从下拉框中选择分支，默认为`master`(**当选择 SVN 仓库类型时不需要配置此选项**)。
				
		* 在 **脚本路径** 框中，输入代码仓库中的 Jenkinsfile 文本文件的路径，例如 `Jenkinsfile`，表示位于根目录的 Jenkinsfile。  
	
		
		编写完成后，单击 **下一步**。
			
6. 在 **触发器** 步骤，根据实际策略，选择定时扫描或设置定时触发器，并且支持多选操作。开启定时扫描或设置触发器，配置相应的触发规则，可实现流水线的自动触发。
		
	* **定时扫描**：在指定的时间检查代码仓库是否有变更，如有变更，将触发流水线。支持选择预设的触发器规则。  
	例如选择 **每 2 分钟检查新提交**，则每隔 2 分钟系统会自动检查代码仓库是否有新提交的变更，若有新提交的变更则会执行流水线。
		
	* **定时触发器**：在指定的时间触发流水线。选择 **定时触发器** 后，在 **触发器规则** 区域，选择星期中的某一天或某几天，再单击 **配置时间**，选择某个特定时间来触发流水线，支持添加多个时间点的触发。单击 **自定义**，输入自定义触发器规则。 
		
	自定义触发器规则的语法说明，参考 [触发器规则]({{< relref "10usermanual/project/CD/pipeline/timetrigger.md" >}})。
			
	配置完成后，单击 **创建**。流水线创建完成后，跳转到流水线详情页面，参考 [查看流水线及详情]({{< relref "10usermanual/project/CD/pipeline/viewpipeline.md" >}})。

